\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\pagestyle{empty}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{tabularx}
\raggedright

\title{Stadgar för Helsingborg Linux User Group (HLUG)}
\date{}
\author{}

\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{empty}

\begin{description}
\item[§1 Föreningens firma] \begin{verbatim} 
\end{verbatim}
\indent Föreningens namn är Helsingborg Linux User Group och kan förkortas som HLUG.

\item[§2 Föreningens ändamål] \begin{verbatim} 
\end{verbatim}
\indent Föreningen har till ändamål att främja intresset av och verka för ökad kunskap om öppen- och fri programvara.

Föreningen skall uppfylla sitt ändamål genom att

\begin{enumerate}
\item informera om öppen- och fri- programvara.
\item verka för en ökad social samvaro.
\item utbyta erfarenheter.
\end{enumerate}

\indent Föreningen är religiöst och partipolitiskt obunden.

\item[§3 Föreningens säte] \begin{verbatim} 
\end{verbatim}
\indent Föreningen har sitt säte i Helsingborg, Skåne län.

\item[§4 Medlemsskap] \begin{verbatim} 
\end{verbatim}
\indent Medlem i föreningen är den som vill verka för föreningens målsättning och förbinder sig att följa föreningens stadgar.

Medlem kan vara:
\begin{enumerate}
\item fysisk person
\item juridisk person
\end{enumerate}

\item[§5 Medlemsavgifter] \begin{verbatim} 
\end{verbatim}
\indent Medlem ska betala den medlemsavgift som årligen fastställs av årsmötet. 


\item[§ 6 Styrelsen] \begin{verbatim}
\end{verbatim} 
\indent Styrelsen består av ordförande och två till fem övriga ledamöter jämte två suppleanter. Styrelsen utser inom sig vice ordförande, sekreterare, kassör och de övriga ledamöter föreningen anser sig behöva. Vid förfall inträder suppleant. Avgår ledamot före mandattidens utgång inträder suppleant i dennes ställe för tiden till och med nästa årsmöte.

\item[§ 7 Styrelsens uppgifter] \begin{verbatim}
\end{verbatim} 
\indent Styrelsen företräder föreningen, bevakar dess intressen och handhar dess angelägenheter. Styrelsen beslutar å föreningens vägnar såvida inte annat föreskrivs i dessa stadgar. Styrelsen ska verkställa av årsmötet fattade beslut, handha föreningens ekonomiska angelägenheter och föra räkenskaper, samt avge årsredovisning till årsstämman för det senaste räkenskapsåret.

Styrelsen sammanträder när ordföranden finner det erforderligt eller om minst tre styrelseledamöter begär detta. 

Styrelsen är beslutsför då minst tre personer är närvarande. Styrelsebeslut fattas med enkel majoritet. Vid lika röstetal gäller den mening ordföranden biträder, dock sker avgörandet vid val genom lottning.
 
Föreningens firma tecknas av föreningens ordförande och ledamot som därtill utses.

\item[§8 Räkenskaper] \begin{verbatim}
\end{verbatim} 
\indent Räkenskapsår ska vara kalenderår.
 
\item[§9 Räkenskaper] \begin{verbatim}
\end{verbatim} 
\indent Styrelsens förvaltning ska årligen granskas av två på årsmötet utsedda revisorer. 

\item[§10 Årsmöte] \begin{verbatim}
\end{verbatim} 
\indent Ordinarie årsmöte, vilket är föreningens högsta beslutande organ, hålls årligen före den 31 maj på tid och plats som styrelsen bestämmer. Skriftlig kallelse ska avsändas till alla medlemmar senast 14 dagar före ordinarie årsmöte och senast sju (7) dagar före extra årsmöte.  

Vid ordinarie årsmöte ska följande ärenden behandlas:

\begin{enumerate}
\item Val av ordförande och sekreterare för mötet.
\item Fastställande av röstlängd för mötet.
\item Val av protokolljusterare och rösträknare.
\item Fråga om mötet har utlysts på rätt sätt.
\item Fastställande av dagordning.

\item
\begin{enumerate}
\item Styrelsens verksamhetsberättelse för det senaste verksamhetsåret.
\item Styrelsens förvaltningsberättelse för det senaste verksamhetsåret.
\end{enumerate}

\item Revisionsberättelsen för verksamhetsåret.
\item Fråga om ansvarsfrihet för styrelsen för den tid revisionen avser.
\item Fastställande av medlemsavgifter.
\item Fastställande av ev. verksamhetsplan och behandling av budget för det kommande verksamhetsåret.
\item Val av ordförande i föreningen för en tid av två år.
\item Val av övriga styrelseledamöter samt suppleanter för en tid av två år.
\item Val av revisorer samt suppleanter.
\item Behandling av styrelsens förslag och i rätt tid inkomna motioner.
\item Övriga frågor. 
\end{enumerate} 

\indent Beslut i frågor av större ekonomisk betydelse för föreningen eller dess medlemmar får inte fattas om detta inte funnits med i kallelsen till mötet. 
 

\item[§11 Extra årsmöte] \begin{verbatim}
\end{verbatim} 
\indent Extra årsmöte hålls när styrelsen eller revisorerna finner att det är nödvändigt eller när minst en tiondel av föreningens medlemmar kräver detta genom en skriftlig begäran till styrelsen. Av begäran ska framgå det eller de ärenden som medlemmarna vill att mötet ska behandla. På extra årsmöte får endast de ärenden som angivits i kallelse behandlas.

\item[§12 Rösträtt] \begin{verbatim}
\end{verbatim} 
\indent Vid årsmöte har varje fysisk medlem en röst. Rösträtten är personlig och kan inte utövas genom ombud. 

\item[§13 Beslut, omröstning och beslutsmässighet] \begin{verbatim}
\end{verbatim} 
\indent Beslut fattas med bifallsrop eller om så begärs, efter votering. 

\indent Omröstning sker öppet, utom vid val där sluten omröstning ska äga rum om någon begär detta. Beslut fattas, såvida dessa stadgar ej föreskriver annat, med enkel majoritet. Vid lika röstetal gäller den mening som ordföranden biträder, vid val sker dock avgörandet genom lottning. 

\indent Ledamot av styrelsen får inte delta i beslut om ansvarsfrihet för förvaltningsåtgärd för vilken denne är ansvarig, inte heller vid val av revisor. 

\indent Mötet är beslutsmässigt med det antal röstberättigade medlemmar som är närvarande på mötet. 

\item[§14 Regler för ändring av stadgarna] \begin{verbatim}
\end{verbatim} 
\indent För ändring av dessa stadgar krävs beslut av årsmöte med minst två tredjedelar av antalet avgivna röster. Förslag till ändring av stadgarna får ges såväl av medlem som styrelsen.

\item[§15 Utträde] \begin{verbatim}
\end{verbatim} 
\indent Medlem som önskar utträda ur föreningen ska skriftligen anmäla detta till styrelsen och anses därmed omedelbart ha lämnat föreningen. 

\item[§16 Uteslutning] \begin{verbatim}
\end{verbatim} 
\indent Medlem får inte uteslutas ur föreningen av annan anledning än att den har försummat att betala beslutade avgifter, motarbetat föreningens verksamhet eller ändamål, eller uppenbarligen skadat föreningens intressen. 

\indent Fråga om uteslutning får inte avgöras förrän medlem fått del av de omständigheter som föranlett att medlemsskapet ifrågasätts. Beslut om uteslutning får inte fattas förrän medlemmen fått tillfälle att yttra sig inom viss av föreningsstyrelsen angiven tid, minst 14 dagar. I beslutet ska skälen för uteslutning redovisas. Beslutet ska tillställas den berörde inom 14 dagar efter beslutet.

\item[§17 Upplösning av föreningen] \begin{verbatim}
\end{verbatim} 
\indent För upplösning av föreningen krävs beslut av årsmöte med minst två tredjedelar av antalet avgivna röster på två på varandra följande stämmor. Om föreningen upplöses ska föreningens tillgångar överlämnas till verksamhet med liknande syfte.

\end{description}

\end{document}
